<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.10.0">Jekyll</generator><link href="https://shon.li/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://shon.li/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2024-12-16T15:07:51+13:00</updated><id>https://shon.li/feed.xml</id><entry xml:lang="zh-Hans"><title type="html">我怎么用电子表格记账</title><link href="https://shon.li/words/money-tracking.html" rel="alternate" type="text/html" title="我怎么用电子表格记账" /><published>2024-12-15T00:00:00+13:00</published><updated>2024-12-15T00:00:00+13:00</updated><id>https://shon.li/words/money-tracking</id><content type="html" xml:base="https://shon.li/words/money-tracking.html"><![CDATA[<h2 id="第一步理解问题">第一步：理解问题</h2>

<p>解决问题的第一步是弄明白都要干啥。在过去的几年里我都不太确定我要搞明白什么。最一开始我只是想要记下来我都把钱花哪儿了。后来我想准确地知道我一共有多少钱。再后来我赚钱了，我想知道收入减去支出之后还剩多少。明年我就要借学生贷款了，我得知道我会欠多少钱。</p>

<p>我从 2020 年开始用电子表格记账。我从别人做的模板开始学习，后来自己慢慢改。我每年都试着做些调整。我因为想把所有的记录都写在一个大表格里，搞得到处都是字，很复杂。我今天开始为明年做新的表格了，做的时候我就觉得其实我之前弄的很多数字我都不在乎，看起来也没那么方便。所以我一边做一边试着简化我对问题的理解。试着试着就得到了这样的结果。</p>

<p>所以现在看来我记账要搞清楚的问题是：</p>
<ol>
  <li>我花了多少钱？平均一星期花多少？都花哪儿了？</li>
  <li>我赚了多少钱？平均一星期赚多少？都怎么赚的？</li>
  <li>我现在一共有多少钱？</li>
  <li>我欠了多少债？怎么欠的？</li>
</ol>

<h2 id="第二步想好怎么用电子表格">第二步：想好怎么用电子表格</h2>

<p>我对应上面的每个问题都单独做了一个表单（<span lang="en">sheet</span>）。又额外做了一个叫做“其他”的表单，在里面放了一个算数用的列表和计算天数的列表（<span lang="en">table</span>），天数是用来帮我算平均花费的。</p>

<p>我一共有下面这五个表单。我一般每个周末都会打开表格把每个表单里的记录更新一下。每个表单也都会显示一些对我来说有用的统计结果，比如从开始记账到现在我一共花了多少钱、吃饭一共花了多少钱、平均每周吃饭花多少钱、每个月平均吃饭花多少钱。</p>

<ol>
  <li>支出</li>
  <li>收入</li>
  <li>存款</li>
  <li>负债</li>
  <li>其他</li>
</ol>

<h2 id="第三步制作电子表格的细节">第三步：制作电子表格的细节</h2>

<p>我用的表格软件是斥巨资买苹果电脑送的 <span lang="en">Numbers</span>，我下面写的计算公式都是它的格式。各个表格软件比如微软的 <span lang="en">Excel</span> 和 <span lang="en">Libre Office</span> 开源免费的 <span lang="en">Calc</span> 公式都大同小异。你去网上搜索搜索应该都是可以弄明白我用的公式在它里面怎么写。</p>

<p>提一嘴我讨厌的表格软件是金山的 <span lang="en">WPS</span>。不是因为它不好用，而是因为里面全是广告。但是如果它对你来说用起来比较顺手的话就用它吧。我把自己的表格文件上传到了网盘，以免我在电脑上弄丢了或者出了意外。提醒你一下也要做好备份噢。</p>

<p>下面来看看我是怎么做每个表单的吧。</p>

<h3 id="支出">支出</h3>

<p>在支出表单里，我放了两个表格。</p>

<p>第一个表格就一直往下填每次花了多少钱，像下面这样。我每次记账的时候都会写一个关键字，比如吃饭和房租。记下来日期可以方便我自己去看看每周花了多少钱。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>关键字</th>
      <th>金额</th>
      <th>详情</th>
      <th>日期</th>
      <th>周号</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>吃饭</td>
      <td>9</td>
      <td>不确定写什么，但这里要宽一点。</td>
      <td>1/1/2025</td>
      <td>1</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>房租</td>
      <td>99</td>
      <td>嗯，房租就是很贵。</td>
      <td>1/1/2025</td>
      <td>1</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>我的周号是让表格自动帮我算的，我用的计算公式（函数）是 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">WEEKNUM(D2,2)</code>。<br />
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">D2</code> 是周号左边的日期单元格。<br />
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">2</code> 是公式要求我告诉它把星期一当作一周里的第一天。我想显示周号是因为它比日期更直观得告诉我哪些记录是在同一个星期里的。<br />
一个我知道的小技巧是如果我在表格软件里选中一列数字，表格软件的状态栏会显示他们的总和和平均数。这是我在台湾代工厂里的上司教我的呢。</p>

<hr />

<p>第二个表格用来显示一些自动算出的统计数字。下面的例子里分别是：总计一共花了多少钱、吃饭花多少钱、房租花多少钱。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>关键字</th>
      <th>小结</th>
      <th>周平均</th>
      <th>月平均</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>总计</td>
      <td>108</td>
      <td>108 ÷ 1 × 7 = 756</td>
      <td>108 ÷ 1 × 30.42 = 3,285.36</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>吃饭</td>
      <td>9</td>
      <td>9 ÷ 1 × 7 = 63</td>
      <td>9 ÷ 1 × 30.42 = 273.78</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>房租</td>
      <td>99</td>
      <td>99 ÷ 1 × 7 = 693</td>
      <td>99 ÷ 1 × 30.42 = 3,011.58</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>第一行“总计”就是把金额列的总和算出来，这样我就知道了一共花了多少钱。公式是 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">SUM(支出::金额)</code>。<br />
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">支出::</code> 是上面提到的第一个列表（<span lang="en">table</span>）；<br />
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">金额</code> 是金额的那一列。<br />
整个公式就是算那一列的总和。</p>

<p>我计算吃饭花多少钱的时候用了一个 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">SUMIF</code> 的公式。它能帮我算出来一个关键字对应的金额的总和。我的算式是 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">SUMIF(支出::$关键字,$A3,支出::$金额)</code>。<br />
算式里面的 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">支出::$关键字</code> 是“支出”列表的“关键字”列，公式会观察这一列记下的所有的关键字，用它来跟我要的关键字匹配；<br />
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">$A3</code> 是告诉公式我要的关键字是哪个，公式会找对应这个关键字的行。它就是统计的表格里左边的关键字；<br />
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">支出::$金额</code> 是支出列表里的金额列，这个部分是告诉公式把这个数字加起来。</p>

<p>我算平均花费的办法不太精准。它是算从开始记账到现在的每天平均花了多少钱，再用这个数字算每周每月的数字。我也想不出来更好的算法，我就把这个数字当个估计吧。它的估计最准确时候是一周一月过完的时候。其他时候都只能当作一个大概的估计。</p>

<p>我是怎么算出来过了多少天呢？<br />
在我的“其他”表格里面，我有一个地方记下了记账的开始日期，比如从 2024 年的最后一天。<br />
然后我有了一个公式用今天的日期减去 2024 的最后一天来算出开始记账了多少天。文章下面在“其他”表单的部分会告诉你。</p>

<h3 id="收入">收入</h3>

<p>收入跟支出的计算方法是一模一样的，是相似的两个表单。同样的算式。改改表单和关键字的名字就好。</p>

<h3 id="存款">存款</h3>

<p>存款里有三个表格：</p>
<ol>
  <li>记银行里有多少钱。</li>
  <li>记现金有多少。</li>
  <li>对账。确认一下没有多记或者漏记。</li>
</ol>

<p>对我来说，银行的部分就是把各个账户里的钱输进去而已。这个表格会算出来加起来我银行里一共有多少钱，像下面最后一列这样。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>银行账户</th>
      <th>余额</th>
      <th>备注</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>银行的现金账户（支票账户）</td>
      <td>0</td>
      <td>这账户是刷卡直接扣款的地方，但是它不给利息</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>有利息的存款账户（<span lang="en">Saving</span>）</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>其他账户</td>
      <td>0</td>
      <td>可以在这里记定期存款之类的确定可以收回来的投资</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>总计</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<hr />

<p>现金的计算有点意思了。就是要写一个公式来算各个面额的纸币硬币加起来一共有多少钱。在我的表格里面我只需要输入我有多少个或多少张这种钱。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>硬币纸币</th>
      <th>钱包</th>
      <th>小金库</th>
      <th>备注</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>10¢</td>
      <td>1</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>20¢</td>
      <td>1</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>50¢</td>
      <td>1</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>$1</td>
      <td>1</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>$2</td>
      <td>1</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>$5</td>
      <td>1</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>$10</td>
      <td>1</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>$20</td>
      <td>1</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>$50</td>
      <td>1</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>$100</td>
      <td>1</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>总计</td>
      <td>188.8</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>对于左边的钱包列，我的算式是：<code class="language-plaintext highlighter-rouge">0.1×B$2 + 0.2×B$3 + 0.5×B$4 + B$5 + 2×B$6 + 5×B$7 + 10×B$8 + 20×B$9 + 50×B$10 + 100×B$11</code>。<br />
公式里的美元符号 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">$</code> 是用来锁定它后面的行号的。加这个的作用是我在把公式往右复制或者拓展的时候表格软件更不容易出错。这是个我最近在学校里学到的小技巧呢。<br />
接下来把公式复制到右边的小金库列应该就可以直接用了。你想要再多加几个小金库列都可以直接加。</p>

<p>现金的总额就是把钱包和小金库的总计结果加在一起。</p>

<hr />

<p>对账的表格可能稍微需要花点心思理解。</p>

<p>我在这里不仅记下了去年的存款，还记下了往前两年的存款，只是为了大概看看每年我的存款变化。实际上只有去年的存款，也就是<strong>开始记账的日期的存款金额</strong>才是对账用到的数字。</p>

<p>来看下面的表格吧。第一行右边的数字会告诉我有咩有记错账。如果等于零就说明没有记错。请看我下面怎么解释我的思路。<br />
现有存款就是我现在表格里的银行与现金的总和相加。这个数字就是我自己也可以数出来的我一共有多少钱。<br />
“收入减支出”是我的“收入”和“支出”两个表单里面的总和数字相减。这个数字的意义是根据我记下来的账，我的攒下来了多少钱，或者我花掉了多少钱。我下面把这个概念叫做“金额变化”。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>现有存款 − 去年存款 − 收入 + 支出 =</th>
      <th>0</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>现有存款</td>
      <td>$	1</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>2024 余额</td>
      <td>$	0</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>2023 余额</td>
      <td>$	0</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>2022 余额</td>
      <td>$	0</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>收入减支出</td>
      <td><strong>$	1</strong></td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>我是怎么得到对账那行的算式呢？<br />
“现有存款”减“去年的存款”可以知道<strong>实际上的金额变化；</strong><br />
“收入减支出”得到的是从开始记账到现在<strong>账上记录的金额变化。</strong>这两个数字应该相等。也就是说：</p>

<p>现有存款 − 去年存款 = 收入 − 支出 <br />
现有存款 − 去年存款 – 收入 + 支出 = 零</p>

<p>如果这个结果是零的话就表示没有记错账。如果结果是正数的话说明是现有的钱比账上记得多，可能是有收入漏记了；如果是负数的话说明支出漏记了。最下面一行需要输入公式来计算。收入和支出的总和数字在它们各自的表单上，输入公式的时候切换到那个表单然后点一下那个数字就可以把它输进公式里了。</p>

<h3 id="负债">负债</h3>

<p>负债我还不确定我都需要知道什么，目前我只是粗略放了一个表格记下我什么时候借了多少。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>账单</th>
      <th>金额</th>
      <th>日期</th>
      <th>备注</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>2025 第一学期</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>2025 第二学期</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>2025 生活支出</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td>总计</td>
      <td>0</td>
      <td> </td>
      <td> </td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<h3 id="其他">其他</h3>

<p>这里我放了一个拼单算钱工具和一个数天数的小表格。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th><strong>3</strong></th>
      <th><strong>3 ÷ 3 + 1</strong></th>
      <th><strong>3 ÷ 3 + 2</strong></th>
      <th><strong>3 ÷ 3 + 3</strong></th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td><strong>这一列的价格用上面的数字算平均</strong></td>
      <td><strong>第一个人</strong></td>
      <td><strong>第二个人</strong></td>
      <td><strong>第三个人</strong></td>
    </tr>
    <tr>
      <td>3</td>
      <td>1</td>
      <td> </td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td> </td>
      <td> </td>
      <td>2</td>
      <td> </td>
    </tr>
    <tr>
      <td> </td>
      <td> </td>
      <td> </td>
      <td>3</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>现在最多就是算三个人，这是我很早以前做的了，现在不怎么用了。它要解决的问题是每个人有自己买的东西和一起分钱的东西。一起分钱的东西写进最左边的一列算平均，自己买的东西写在自己的那一列加上去。这样表格就会算出来每个人该付多少钱。</p>

<table>
  <thead>
    <tr>
      <th>开始算账的日期</th>
      <th>31/12/2024</th>
    </tr>
  </thead>
  <tbody>
    <tr>
      <td>今年的总天数</td>
      <td>365</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>今年一个月平均有几天</td>
      <td>365 ÷ 12 = 30.417</td>
    </tr>
    <tr>
      <td>记账多少天了</td>
      <td>今天 − 31/12/2024</td>
    </tr>
  </tbody>
</table>

<p>这个数天数的表格里有点难弄的是算出来记账多少天了，得去网上搜搜你用的表格软件怎么算。我用的软件里的算式是 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">DATEDIF(B1,TODAY(),"D")</code>。里面的 <code class="language-plaintext highlighter-rouge">B1</code> 是开始算账的日期；<code class="language-plaintext highlighter-rouge">"D"</code> 是让它算出来天数。</p>

<h2 id="最后一步做表格">最后一步：做表格</h2>

<p>如果你熟悉用电子表格的话可以去网上搜索搜索就可以做出来啦。如果你不熟悉的话那就不好说了，得多花点些时间。慢慢花时间你肯定可以的。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="words" /><summary type="html"><![CDATA[第一步：理解问题]]></summary></entry><entry xml:lang="zh-Hans"><title type="html">杂讯 Noise</title><link href="https://shon.li/photos/noise.html" rel="alternate" type="text/html" title="杂讯 Noise" /><published>2024-12-13T00:00:00+13:00</published><updated>2024-12-13T00:00:00+13:00</updated><id>https://shon.li/photos/noise</id><content type="html" xml:base="https://shon.li/photos/noise.html"><![CDATA[<p>我经常看到的一块大广告牌坏了，它原本应该显示广告的画面变成了不断闪动的灰白杂讯。我记得我小时候在电视上见到的这样的画面。好玩。可惜才过了一天这牌子就被修好了。搞笑的是过了大概一个星期之后它又坏了，然后我录下了一小段录像。</p>

<p>后来我在网上冲浪的时候突然看到了“娱乐至死”这样的内容。我记得它里面说到媒介就是信息。当看电视看视频取代了读书读文章变成了人们获取信息的方式，这种行为上的改变也会造成思考习惯的改变。</p>

<p>追逐快速的享乐是一方面，另一方面是专注思考一个内容的时间长度。我从小就觉得读书比较难，不只是当时老是碰到看不懂的字，我经常就看书看到一半就不想看了。有的学者就认为是因为电视节目的长度一般都只有一个小时左右。这就让人习惯了花这么点时间思考。现在手机上的短视频就更夸张了，几分钟一个新的视频。</p>

<p>快节奏的娱乐应该也有它的好处。但是它的坏处太危险了。我觉得人是很需要花长时间去想东西的。要是老是忘了或者静不下心那我觉得太可惜了。</p>

<p>所以就算这广告牌修好了，它上面播放的内容对我来说也大多只是杂讯。</p>

<p><br /></p>
<p lang="en">
  A billboard I often see is only displaying noise. I took a photo of it. I love seeing this 'malfunction' because it brings up my childhood memory of seeing noise on TV. Someone fixed it after only one day; but funnily, it is broken again in about one week. I recorded a video clip this time.
</p>

<p lang="en">
  While I was surfing the internet the other day, some content about amusing ourselves to death came up. There's a famous quote – "the medium is the message". The behaviour change of acquiring information from TVs and videos also changes our way of thinking.
</p>

<p lang="en">
  On the one hand, it is the fast paced entertainment. On the other hand, the change is how much time people spend on thinking. I found reading difficult at a very young age. Not only because I was stumbled on big words but also because of losing interest on the topic. Some researchers believe that this is a consequence of people being accustomed to watching TV programmes which are mostly about one hour long. The online videos and short videos nowadays are more worrying as they are only a few minutes long.
</p>

<p lang="en">
  I don't know what benefits are there in acquiring such fast 'happiness', but I am sure about the disadvantages from this habit. Taking time to process and think is essential for human beings in my opinion. It will be a pity if people often forget or always feel impatient.
</p>

<p lang="en">
  So the noise is always there, even if the billboard is fixed.
</p>]]></content><author><name></name></author><category term="photos" /><summary type="html"><![CDATA[我经常看到的一块大广告牌坏了，它原本应该显示广告的画面变成了不断闪动的灰白杂讯。我记得我小时候在电视上见到的这样的画面。好玩。可惜才过了一天这牌子就被修好了。搞笑的是过了大概一个星期之后它又坏了，然后我录下了一小段录像。]]></summary></entry><entry xml:lang="zh-Hans"><title type="html">Buttercup 毛茛</title><link href="https://shon.li/photos/buttercup.html" rel="alternate" type="text/html" title="Buttercup 毛茛" /><published>2024-12-09T00:00:00+13:00</published><updated>2024-12-09T00:00:00+13:00</updated><id>https://shon.li/photos/buttercup</id><content type="html" xml:base="https://shon.li/photos/buttercup.html"><![CDATA[<p lang="en">
  I found this little yellow flower in Albert Park, and I am told it's called buttercup. Later I found its Chinese name (<ruby lang="zh">毛<rt>máo</rt>茛<rt>gèn</rt></ruby>), but disappointingly, I have never heard of that name before.
</p>

<p lang="en">
  Something came into my mind about this flower – it's someone's signature I saw from a BBS. I heard that it is from a poem written by Rabindranath Tagore, but I cannot find the origin of it. Alas.
  <br />
  It goes like this:
  <blockquote>
  <p lang="en">
  You see it. You like it. Flowers bloom.
  <br />
  You don't see it. You hate it. Flowers bloom.
  </p>
  </blockquote>
</p>
<p><br />
我在公园里闲逛的时候看到了这个不知名的小黄花。后来我知道了它叫 <span lang="en">buttercup</span>。上网搜了之后知道了它的汉语名字叫毛<ruby>茛<rt>gèn</rt></ruby>。</p>

<p>这张照片让我想到我以前在一个论坛上看到的一个让我印象深刻的个性签名。好像那是泰戈尔的诗，可是我找不到原句。挺遗憾的。
<br />
那签名说：</p>

<blockquote>
  <p>你知道，你爱惜，花儿努力地开。<br />
你不知，你厌恶，花儿努力地开。</p>
</blockquote>]]></content><author><name></name></author><category term="photos" /><summary type="html"><![CDATA[I found this little yellow flower in Albert Park, and I am told it's called buttercup. Later I found its Chinese name (毛máo茛gèn), but disappointingly, I have never heard of that name before.]]></summary></entry><entry xml:lang="zh-Hans"><title type="html">麻雀过得还好</title><link href="https://shon.li/words/sparrows-did-well.html" rel="alternate" type="text/html" title="麻雀过得还好" /><published>2024-12-07T00:00:00+13:00</published><updated>2024-12-07T00:00:00+13:00</updated><id>https://shon.li/words/sparrows-did-well</id><content type="html" xml:base="https://shon.li/words/sparrows-did-well.html"><![CDATA[<p>我阳台斜对角的房子水管上挂了一大簇枯死的像爬山虎一样的植物。我最近注意到麻雀在那簇看起来像垃圾的枯枝里面筑了一个巢。可能这就是为什么每天早上五点左右我都会听到尖锐的麻雀叫声吧。可能是小麻雀们早上在练嗓子。</p>

<p>不知道为什么，我就是觉得麻雀特别可爱特别亲切。可能是因为我小时候见过他们吧，一些怀旧的感情就因此跟麻雀联系在了一起。当我看到麻雀的时候就会下意识的觉得自己也没有离开我曾经的家太远。麻雀还在。</p>

<p>大概是前年我在网上看到人说麻雀的数量在全球锐减。知道就连麻雀都要濒危了，我有点伤心。这几年在奥克兰的市区里到处都能见到麻雀让我很高兴。我听说新西兰有块地方是鸟的天堂，鸟儿们在那里是没有天敌的。虽然不知道鸟儿们是否会因此像现代的人一样疯狂繁衍伤害到自然里的其他生物，但是能知道这世上还有一块地方留给鸟儿们我感到些许欣慰。</p>

<p>我见过在马路红绿灯上的鸟窝，见过在停车场电缆架里的鸟窝。我可怜现代人的生活方式都没有留给其他动植物一块地方。我最近在看一本关于批评资本主义与当代人看待世界的观念的书。我觉得自己被点醒了。我觉得人类社会所谓的发展错了。因为这种发展不是互利互惠的，这种发展是以用更少的成本去换更多的利润为目的的。人们认为这世界是物质的，物质是没有生命并且可以被更“高级”的人随意使用的。所以我们就像癌细胞一样肆意地消耗资源，而我们所谓的发展却只是把原本的物质转化成对人来说有价值的东西。可悲的是我们世人的价值终究是离苦得乐。这所谓的乐是短暂的欢愉，是一阵大笑；是一种优越感；是一种未经慎重思考的损人利己的恶。</p>

<p>因为万事万物错综复杂，任何一个事物与其他事物都有千丝万缕的联系，所以人不是万物的主宰，也没有什么所谓的主宰。所有的东西都应该被理解被慎重对待。得到更多就会付出更多，就像质量和能量会守恒。当人类把自己生存所需的对象改造成漂亮好玩的东西之后，人类的生存就会变得困难。不过这种后果会到来得不那么迅速，以至于我们以为它不会到来。人类世界由权力驱使，权力是众人信奉或默许而产生的。能改变世界的只有我们的信念，当大部分人开始了解我们行为产生的不良后果之后，这种信仰就会渐渐失去它的权力。这种转变产生结果的过程是非常漫长的，漫长到我以为它永远都不会有结果。</p>

<p>可是无论结果如何，我相信做人要知道怎样是好的，并且做好的事。</p>

<p>我这样的观念是看<a href="https://youtube.com/watch?v=eWbqwcj9ALo">一个视频</a>了解到的。看过视频之后我决定看看视频里提到的书。如果 <span lang="en">Youtube</span> 打不开的话，这是哔哩哔哩的链接：<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1p34y1E7GY/?share_source=copy_web">【<span lang="en">YouTube</span> 搬运】全球生态灾难的新解方：弃成长(<span lang="en">Degrowth) Jason Hickel</span> 《少即是多》</a>。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="words" /><summary type="html"><![CDATA[我阳台斜对角的房子水管上挂了一大簇枯死的像爬山虎一样的植物。我最近注意到麻雀在那簇看起来像垃圾的枯枝里面筑了一个巢。可能这就是为什么每天早上五点左右我都会听到尖锐的麻雀叫声吧。可能是小麻雀们早上在练嗓子。]]></summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Learning Jekyll</title><link href="https://shon.li/words/learning-jekyll.html" rel="alternate" type="text/html" title="Learning Jekyll" /><published>2024-12-06T00:00:00+13:00</published><updated>2024-12-06T00:00:00+13:00</updated><id>https://shon.li/words/learning-jekyll</id><content type="html" xml:base="https://shon.li/words/learning-jekyll.html"><![CDATA[<p>I finally decided to use a static site generator. Tools like Jekyll once looked mysterious to me. After some irrelevant coding practices during my engineering study, I somehow feel more confident about learning to use them.</p>

<p>I picked Jekyll because it is the classic – it is widely used and GitHub Page supports it well. So it is a perfect entry level tool for me. I want to understand how it works, so I can have a good sense about how other similar tools work. Also, I hope I can make my website more interesting for myself.</p>

<p>In my initial thoughts, this website will not look like a blog at all, but I have to make baby steps, so I will do what I can to make small changes. It is better to make a kick start rather than stay at thinking. I will make frequent heartened changes to improve.</p>

<p>This post is intentionally written in English. Not to show-off my competency in this language, but a test on the layout design. After some trials and errors, I decided to take a chaotic approach on multi-language support. I will simply smash two languages together on my website. It is much easier to handle on a static site generator; also, it is how I process the languages in my mind. Words and characters swirl in my mind wiggling meanings and concepts. I know most people probably will not enjoy that, but for the ones who do – yay!</p>

<p>I found something annoying – the apostrophe, “’”. It is always rendered in full width which is what I hate to see. My HTML file encoding is alright; CSS text align is non-negotiable; I want to use Markdown to simply writing. <del>So I am out of solution for now. I will try to avoid typing that key when I am writing here.</del> Agh… Turns out I only need to use a backslash to escape that character when writing in Markdown. <code class="language-plaintext highlighter-rouge">\'</code> gives '. Hahah… =D</p>

<p>I will add some of my understandings about Jekyll here later.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="words" /><summary type="html"><![CDATA[I finally decided to use a static site generator. Tools like Jekyll once looked mysterious to me. After some irrelevant coding practices during my engineering study, I somehow feel more confident about learning to use them.]]></summary></entry><entry xml:lang="zh-Hans"><title type="html">你想写一句吗? What Will Your Verse Be?</title><link href="https://shon.li/words/verse.html" rel="alternate" type="text/html" title="你想写一句吗? What Will Your Verse Be?" /><published>2024-09-12T00:00:00+12:00</published><updated>2024-09-12T00:00:00+12:00</updated><id>https://shon.li/words/verse</id><content type="html" xml:base="https://shon.li/words/verse.html"><![CDATA[<table class="two-columns">

  <tr>
    <td>
      读诗写诗不是因为它漂亮。<br>
      读诗写诗是因为我们是人。<br>
      人，有热情。
    </td>
    <td>
      <span lang="en">
        We don't read and write poetry because it's cute.<br>
        We read and write poetry because we are members of the human race.<br>
        And the human race is filled with passion.
      </span>
    </td>
  </tr>

  <tr>
    <td>
      医学、法学、商学、工程学，<br>
      都很高尚，<br>
      靠它们能延续生命。<br>
      但诗歌、美、浪漫与爱，<br>
      才是生命的向往。
    </td>
    <td>
      <span lang="en">
        And medicine, law, business, engineering,<br>
        these are noble pursuits and necessary to sustain life.<br>
        But poetry, beauty, romance, love,<br>
        these are what we stay alive for.
      </span>
    </td>
  </tr>

  <tr>
    <td>
      惠特曼的诗里写过，<br>
      「我啊！人生啊！…<br>
      首尾牵连的迷问啊；<br>
      永无休止的漠视啊…<br>
      愚昧漫天的城市啊；<br>
      这里还有什么美好？<br>
      我啊，人生啊。」
    </td>
    <td>
      <span lang="en">
        To quote from Whitman,<br>
        "O me! O life!...<br>
        of the questions of these recurring;<br>
        of the endless trains of the faithless...<br>
        of cities filled with the foolish;<br>
        what good amid these,<br>
        O me, O life?"
      </span>
    </td>
  </tr>

  <tr>
    <td>
      答案：<br>
      你活着。<br>
      有生命，有自我。<br>
      生命的大戏展开着，<br>
      你也能献诗一句。<br>
      你的人生就在那，<br>
      你也能献诗一句。
    </td>
    <td>
      <span lang="en">
      Answer.<br>
      That you are here –<br>
      that life exists, and identity;<br>
      that the powerful play goes on and you may contribute a verse.<br>
      That the powerful play <i>goes on</i><br>
      and you may contribute a verse.
    </span>
    </td>
  </tr>

  <tr>
    <td>
      你想写一句吗？
    </td>
    <td>
      <span lang="en">
        What will your verse be?
      </span>
    </td>
  </tr>

  <tr>
    <td>
      视频链接：
      <a lang="en" class="url" href="https://youtube.com/watch?v=-7OE6bDfM2M">youtu.be/-7OE6bDfM2M</a>
    </td>
    <td>
      <span lang="en">
        — <cite>Dead Poets Society</cite>
      </span>
    </td>
  </tr>
</table>

<div class="embedded-video video-16-9">
  <iframe src="https://www.youtube.com/embed/-7OE6bDfM2M" allowfullscreen="true"></iframe>
</div>]]></content><author><name></name></author><category term="words" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry xml:lang="zh-Hans"><title type="html">波纹</title><link href="https://shon.li/photos/ripples.html" rel="alternate" type="text/html" title="波纹" /><published>2024-02-12T00:00:00+13:00</published><updated>2024-02-12T00:00:00+13:00</updated><id>https://shon.li/photos/ripples</id><content type="html" xml:base="https://shon.li/photos/ripples.html"><![CDATA[<p>这是在阳光照射下，水滴落在一滩水上产生的倒影。画面里一圈圈的明暗变化让我看出了神。</p>

<p>我想着像一个个大圆球一样的波在扩散。波与波相遇后发生的神奇的事情。如果两个波持续不停，那么他们可以叠加出驻波……这一大堆我还不知道的事，有点好玩，也有点让我觉得我永远都不会弄明白。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="photos" /><summary type="html"><![CDATA[这是在阳光照射下，水滴落在一滩水上产生的倒影。画面里一圈圈的明暗变化让我看出了神。]]></summary></entry><entry xml:lang="zh-Hans"><title type="html">闪光的沙子</title><link href="https://shon.li/photos/shiny-sand.html" rel="alternate" type="text/html" title="闪光的沙子" /><published>2023-01-18T00:00:00+13:00</published><updated>2023-01-18T00:00:00+13:00</updated><id>https://shon.li/photos/shiny-sand</id><content type="html" xml:base="https://shon.li/photos/shiny-sand.html"><![CDATA[<p>这是我跟朋友在 <span lang="en">Muriwai Beach</span> 玩时拍下的照片。那天阳光刺眼，海风微咸。我被地上闪着光的沙滩吸引了。那儿的沙颜色发黑，好像是因为富含矿物。</p>

<p>我很喜欢这张照片，画面里人是遥远的、渺小的；沙是亲近的、渺小的。我上次把它放到网站上的时候配了一句“我是沙子，我要闪光的”。</p>]]></content><author><name></name></author><category term="photos" /><summary type="html"><![CDATA[这是我跟朋友在 Muriwai Beach 玩时拍下的照片。那天阳光刺眼，海风微咸。我被地上闪着光的沙滩吸引了。那儿的沙颜色发黑，好像是因为富含矿物。]]></summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Nonchalant</title><link href="https://shon.li/photos/nonchalant.html" rel="alternate" type="text/html" title="Nonchalant" /><published>2022-12-29T00:00:00+13:00</published><updated>2022-12-29T00:00:00+13:00</updated><id>https://shon.li/photos/nonchalant</id><content type="html" xml:base="https://shon.li/photos/nonchalant.html"><![CDATA[<p>I took this photo in the Auckland Zoo. This lizard stayed still the whole time while I was around. I see pride and disgust on its face.</p>

<p>This photo helped me to remember this word – nonchalant.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="photos" /><summary type="html"><![CDATA[I took this photo in the Auckland Zoo. This lizard stayed still the whole time while I was around. I see pride and disgust on its face.]]></summary></entry><entry xml:lang="en"><title type="html">Orchy</title><link href="https://shon.li/photos/phatom-of-moth-orchids.html" rel="alternate" type="text/html" title="Orchy" /><published>2021-08-21T00:00:00+12:00</published><updated>2021-08-21T00:00:00+12:00</updated><id>https://shon.li/photos/phatom-of-moth-orchids</id><content type="html" xml:base="https://shon.li/photos/phatom-of-moth-orchids.html"><![CDATA[<p>This my friend Orchy. He was a lovely pink orchid. I wanted to take care of him, but sadly I didn't do well.</p>

<p>Anyway, I had a great time with him. To save myself some trouble, I will not take any new plants home again.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="photos" /><summary type="html"><![CDATA[This my friend Orchy. He was a lovely pink orchid. I wanted to take care of him, but sadly I didn't do well.]]></summary></entry></feed>